\section{Análisis Exploratorio y Tratamiento de Datos}

El Análisis Exporatorio de Datos es una técnica de análisis de datos mediante la cual tratamos de comprender la relación entre los datos y sus características haciendo uso de técnicas gráficas. En el análisis exploratorio también tratamos diferentes problemas que surgen durante la obtención manual de los datos.

\subsection{Descripción de la estructura de los datos}

Los datos que usaremos forman parte de un estudio del mercado de automoción estadounidense del año 1987. Estos constan de 26 variables de las cuales 11 variables son categóricas y 15 son númericas.

\begin{lstlisting}[language=R, caption=Muestra de los datos]
> head(data)
  car_ID symboling                  CarName fueltype aspiration
1      1         3       alfa-romero giulia      gas        std
2      2         3      alfa-romero stelvio      gas        std
3      3         1 alfa-romero Quadrifoglio      gas        std
4      4         2              audi 100 ls      gas        std
5      5         2               audi 100ls      gas        std
6      6         2                 audi fox      gas        std
  doornumber     carbody drivewheel enginelocation wheelbase carlength
1        two convertible        rwd          front      88.6     168.8
2        two convertible        rwd          front      88.6     168.8
3        two   hatchback        rwd          front      94.5     171.2
4       four       sedan        fwd          front      99.8     176.6
5       four       sedan        4wd          front      99.4     176.6
6        two       sedan        fwd          front      99.8     177.3
  carwidth carheight curbweight enginetype cylindernumber enginesize
1     64.1      48.8       2548       dohc           four        130
2     64.1      48.8       2548       dohc           four        130
3     65.5      52.4       2823       ohcv            six        152
4     66.2      54.3       2337        ohc           four        109
5     66.4      54.3       2824        ohc           five        136
6     66.3      53.1       2507        ohc           five        136
  fuelsystem boreratio stroke compressionratio horsepower peakrpm
1       mpfi      3.47   2.68              9.0        111    5000
2       mpfi      3.47   2.68              9.0        111    5000
3       mpfi      2.68   3.47              9.0        154    5000
4       mpfi      3.19   3.40             10.0        102    5500
5       mpfi      3.19   3.40              8.0        115    5500
6       mpfi      3.19   3.40              8.5        110    5500
  citympg highwaympg price
1      21         27 13495
2      21         27 16500
3      19         26 16500
4      24         30 13950
5      18         22 17450
6      19         25 15250
\end{lstlisting}
\\
\begin{enumerate}
  \item []
  \item carID : Identificación única de cada coche
  \item Symboling: Riesgo asociado a la aseguración del coche
  \item CarName: Fabricante del coche
  \item Fueltype: Tipo de Combustible (gasolina o diesel)
  \item Aspiration: Tipo de entrada de aire del motor (normal o turbo)
  \item Doornumber: Número de puertas (dos o cuatro)
  \item Carbody: Tipo de coche (convertible, sedan, hatchback, wagon, o hardtop)
  \item Drivewheel: Tipo de tracción (delantera, trasera o ambas)
  \item Enginelocation: Localización del motor (alante o atrás)
  \item Wheelbase: Diámetro de las ruedas en pulgadas
  \item Carlength: Longitud del coche en pulgadas
  \item Carwidth: Ancho del coche en pulgadas
  \item Carheight: Altura del coche en pulgadas
  \item Curbweight: Peso del coche
  \item Enginetype: Tipo de Motor
  \item Cylindernumber: Número de cilindros (dos, tres, cuatro, cinco, sies, ocho, o doce)
  \item Enginesize: Tamaños de el motor en pulgadas cúbicas
  \item Fuelsystem: Sistema de combustible (1bbl, 2 bbl, 4 bbl, idi, mfi, mpfi, spdi, or spfi)
  \item Boreratio: Ratio entre el diámetro del cilindro y del pistón
  \item Stroke: Carrera o tiempos del motor
  \item Compressionratio: Ratio de compresión del aire en la cámara del pistón entre la posición más alta y la más baja.
  \item Horsepower: Caballos, potencia del coche
  \item Peakrpm: Máximo número de revolucione por minuto
  \item Citympg: Consumo por ciudad
  \item Highwaympg: Consumo por carretera
  \item Price: Precio del coche en dolares estadounidenses
\end{enumerate}

\subsection{Identificación de datos faltantes}

Los datos no constan de valores faltantes, sin embargo, hay casos en los que la marca del coche, es decir, la variable \emph{'CarName'} no corresponde.

\begin{lstlisting}[language=R, caption=Valores únicos variable CarName]
  > unique(CarNameNew)
 [1] "alfa-romero" "audi"        "bmw"         "chevrolet"  
 [5] "dodge"       "honda"       "isuzu"       "jaguar"     
 [9] "maxda"       "mazda"       "buick"       "mercury"    
[13] "mitsubishi"  "Nissan"      "nissan"      "peugeot"    
[17] "plymouth"    "porsche"     "porcshce"    "renault"    
[21] "saab"        "subaru"      "toyota"      "toyouta"    
[25] "vokswagen"   "volkswagen"  "vw"          "volvo"  
\end{lstlisting}

\subsection{Identificación de relaciones entre variables}

Mediante el uso de técnicas descriptivas determinamos características sobre los datos. Concretamente, estudiamos que variables tiene relación con el precio de un coche.

\subsubsection{Histograma fabricante}

La 'figura' es un histrograma en el que aparece el número de coches de cada marca en orden descendiente. A partir de esto, deducimos que Toyota es el fabricante con mayor número de coches mientras que Mercurie es el menor. Asumimos que el fabricante no tiene relación significativa con la variable \textit{price}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \fbox{\includegraphics[scale=0.35]{carNameHistogram}}
    \caption{Histograma Fabricantes}
\end{figure}

\subsubsection{Distribución del precio}

La 'figura' muestra un histogrma del precio superpuesto por un gráfico de densidad del precio.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \fbox{\includegraphics[scale=0.5]{priceHistDensity}}
    \caption{Densidad Precio}
\end{figure}

Podemos observar que la distribución del precio es normal sesgada hacia la izquierda. Esto es debido a que el precio de un coche está acotado inferiormente pero no superiormente y la frecuencia de coches con un precio alto es menor a la frecuencia de coches con un precio.

\subsubsection{Variables numéricas}

Determinamos la relación entre los pares de varibles númericas mediante un \emph{Pair Plot}, un gráfico que incluye los gráficos de dispersión de cada par de variables junto con su coeficiente de correlación de Pearson. El cofieciente de correlación de Pearson mide la relación lineal entre dos variables desde $-1$ hasta $1$, siendo $-1$ relación lineal negativa total, $0$ si no tiene relación lineal y $1$ si tienen relación lineal positiva.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \frame{\includegraphics[scale=0.35]{ggpairs}}
    \caption{Correlación variables numéricas}
\end{figure}

En la 'figura' se muestra un \emph{Pair Plot} de los datos. Podemos observar que

\begin{itemize}
  \item  Las variables \emph{carwidth}, \emph{carlength}, \emph{curbweight}, \emph{enginesize} y \emph{horsepower} tienen correlación positiva con la variable precio.
  \item  Las variables \emph{citympg} y \emph{highwaympg} tienen correlación negativa con la variable precio.
\end{itemize}

\subsubsection{Variables categóricas}

Para estudiar la relación entre las variables categóricas y el precio usamos diagramas de cajas.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \fbox{\includegraphics[scale=0.35]{boxPlot}}
    \caption{Boxplot variables categóricas}
\end{figure}

A partir de estos diagramas determinamos las siguientes relaciones entre las variables.
\begin{itemize}
  \item []
  \item \emph{doornumber}: no afecta al precio en gran medida.
  \item \emph{fueltype}: diesel es más caro que gasolina.
  \item \emph{aspiration}: turbo es más caro que std.
  \item \emph{carbody}: los coches convertibles son .
  \item \emph{enginelocation}: los coches que tiene el motor en la parte trasera son más caros que los que tiene el motor en la parte delantera.
  \item \emph{drivewheel}: los coches con tracción trasera son más caros que los coches con tracción delantera.
  \item \emph{enginetype}: ohcv es el tipo de motor asociado a un mayor precio.
  \item \emph{cylindernumber}: a mayor número de cilindros mayor precio.
\end{itemize}

usamos las variables que tienen correlación

\subsection{Predictores Cualitativos}
